% !TEX root = KomplexeAnalysis.tex

\chapter{Einleitung Komplexe Zahlen}
    Komplexe Zahlen sind Zahlen, die i enthalten wobei $i^2 = -1$!
    \section{Darstellungsmöglichkeiten}
        Es gibt im 3 Möglichkeiten Komplexe Zahlen darzustellen:
        \begin{enumerate}
            \item Normalform: $z = x +iy$
            \item Polarform: $z = r (cos(\phi) + i sin(\phi))$ \\
                  $\longrightarrow$ (Polarkoordinaten sind nicht eindeutig!)
            \item Eulersche Form: $z = r e^{i \phi}$
        \end{enumerate}
    
    \section{Wichtige Zusammenhänge}
        \begin{itemize}
            \item Winkel $\phi$ (im Bild $\alpha$): $\phi = arctan(\frac{y}{x})$
            \item Radius $r$/Betrag $|z|$: $r = |z| = \sqrt{x^2 + y^2} = \sqrt{z \overline{z}}$
            \item Komplex Konjugiert: $\overline{z} = \overline{x + iy} = x - iy = e^{-i \phi}$
            \item Realteil: $Re(z) = x = \frac{1}{2} (z + \overline{z})$
            \item Imaginärteil: $Im(z) = y = \frac{1}{2i} (z - \overline{z})$
            \item Argument: $arg(z) = \phi$
            \item Hauptwert: $Arg(z) = \phi \in (-\pi, \pi) = 
                            \begin{cases}
                                arccos(\frac{x}{r}) &\text{für } x \geqslant 0 \\
                                -arccos(\frac{x}{r}) &\text{für } x < 0
                            \end{cases}$
            \item Eulersche Identität: $e^{i\pi} = -1$
        \end{itemize}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=4cm]{KomplexeZahlenebene}
            \centering
            \caption{Komplexe Zahlenebene}
        \end{figure}

    \section{Wichtige Trigonomotrische Zusammenhänge}
        \begin{itemize}
            \item $sin(\phi) = Im(e^{i\phi}) = \frac{e^{i\phi} - e^{-i\phi}}{2i}$
            \item $sin(z) = \frac{e^{iz} - e^{-iz}}{2i} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n z^{2n+1}}{(2n+1)!}$
            \item $cos(\phi) = Re(e^{i\phi}) = \frac{e^{i\phi} + e^{-i\phi}}{2}$
            \item $cos(z) = \frac{e^{iz} + e^{-iz}}{2} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n z^{2n}}{(2n)!}$
            \item $sinh(z) = -i sin(z) = \frac{e^z - e^{-z}}{2}$
            \item $cosh(z) = cos(iz) = \frac{e^z + e^{-z}}{2}$
        \end{itemize}

    \section{Komplexer Logarithmus}
        Wenn man sich vorstellt, dass eine Komplexe Zahl wie folgt definiert ist: $z = r e^{i \phi}$ und der Logarithmus ja den Exponenten ausrechnet, macht es Sinn, dass der Logarithmus einer komplexen Zahl wie folgt berechnet wird:
        \begin{equation}
            ln(z) = ln(r e^{i\phi}) = ln(r) + i arg(z) = ln(r) + i \phi
        \end{equation}
        Achtung in der Komplexen Analysis wird eigentlich immer der natürliche Logarithmus verwendet (log = ln).

    \section{Komplexe Wurzeln}
        Die Komplexen Wurzeln sind eigentlich genau gleich wie die reellen. Es lohnt sich meist, den Wurzelfaktor direkt in den Exponenten zu nehmen falls möglich:
        \begin{equation}
            z^n = r e^{i \phi} \Longrightarrow z = \sqrt[n]{r} e^{i \frac{\phi}{n}}
        \end{equation}

    \section{Grenzwerte}
        Wenn man sich nochmal den reellen Zahlenpfeil vor Augen ruft, kann der Grenzwert von einem Punkt durch die Annäherung von beiden Seiten eindeutig bestimmt werden. Im komplexen kann man nun jedoch von allen Seiten den Grenzwert eines Punktes bestimmen. Oft ist es das Ziel zu überprüfen ob der Grenzwert tatsächlich existiert. Dies wird gemacht, indem man den Grenzwert über den Realteil und dann noch über den Imaginärteil berechnet. Wenn beide Teile auf den gleichen Wert konvergieren ist die Folge im Grenzwert stetig.
        \subsection{Beispiel Grenzwertberechnung}
            \begin{highlight}
                Ziel ist es den Grenzwert von $f(z) = \frac{\overline{z}}{z}$ an der Stelle $z = 0$ zu berechnen.
                \begin{equation}
                \begin{split}
                    &\text{Auf der Re-Achse: }\lim_{z \to 0} \frac{\overline{z}}{z} = \lim_{x \to 0} \frac{x}{x} = 1 \\
                    &\text{Auf der Im-Achse: }\lim_{z \to 0} \frac{\overline{z}}{z} = \lim_{y \to 0} \frac{-iy}{iy} = -1
                \end{split} 
                \end{equation}
                Wie man sieht ist $-1 \neq 1$ also ist die Funktion an der Stelle 0 nicht stetig!
            \end{highlight}

    \section{Holomorphität}
        Holomorphe Funktionen haben folgende Eigenschaften:
        \begin{enumerate}
            \item Eine Funktion f: $U \to \mathbb{C}$ heisst holomorph auf U falls sie auf dem ganzen U $\mathbb{C}$-differenzierbar ist.
            \item Eine Funktion f: $U \to \mathbb{C}$ heisst holomorph in $z_0 \in U$, falls sie in einer offenen Menge um $z_0$ holomroph ist.
            \item Die Funktion f: $\mathbb{C} \to \mathbb{C}$ heisst ganz, falls sie auf ganz $\mathbb{C}$ holomorph ist.
            \item Holomorph $\Longrightarrow$ Stetig $\mathbb{C}$-differenzierbar und analytisch (Potenzreihe existiert).
        \end{enumerate}
        Grundsätzlich heisst eine Funktion komplex Differenzierbar wenn folgender Grenzwert existiert:
        \begin{equation}
            \lim_{h \to 0} \frac{f(z_0 + h) - f(z_0)}{h}
        \end{equation}
        Falls die Funktion $\overline{z}$ enthält ist sie nie holomorph.

    \section{Fundamentalsatz}
        Der algebraische Fundamentalsatz besagt Grundsätzlich einfach, dass jedes Polynom die gleiche Anzahl Nullstellen hat wie der Grad. Nullstellen können sich auch auf der komplexen befinden!
\newpage